<cesDoc id="kas-w-literature-humour-hu02.kal" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-literature-humour-hu02.kal.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>KATHI M. KATH</h.title>
<h.author>A.KAMIL</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1966</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">hu02.kal</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 9/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>
ْ0ْ3                            1ُ39ٔ
طرزِ کلگمٔ سٔنی نےۆنگل ہےونُنھ َ 
نِ کےگہ گُو ژٔہ کِس ۄھُک ێ  عگزم نِ گرمیو
گیہ کےگہ ی نٔلی ۃگہ مۃگہ َ نِ زگن نٔ نِ مہۄگن َ 
زگن مہۄگن ۄھَنِ نٔ نمِ سٔنی ێ 
ژێِ کےگہ مێ سٔنی ی ہونہ َ 
ۄھمی ی گَھہ ۄھُمگ گیسنے َ ژٔہ ۄھہس نونِ َ </p>

<p>ۄفع گژھ ێنِ َ نٔ ھِمے زۄن وَۄن نٔر َ ۃنر کےگہ نوزنھ ژێِ 
عگزمس روھ نٔ مگنس نگم 0َ نٔمی ژھنی کھوورہ گَنھ گٔمس نژھ
نھف زِہ ہگورس مێےِ نھۄم کٔرنھ نرۆن گگی منھر َ ھۄھنِ گَنھ
کٔینس کھوورہ نُنھی لنِ سۄۄمگنھ زِہ ہگورس نےونھ کنن نگم زر 0َ 
نگم گو عگزمس مننِ غلطی ہنھ گہسگس َ نٔمی ہےۆن مگٔنی مگنے گنھس
ژۆم نٔ نُنھِس گئےس گمُ صرگن نےرنھ َ سُ ھرگو لۄنِ مگٔنھی وگمس نٔ
گژھگن گژھگن وۆنُن کلِ نۄن نرگٔونھ زننِ مگٔنی مگنس کُن
گۄھگ نٔ ےمٔ نِ ےور ھُنگرہ کےنہ نِ َ 
ہگروس مھور نٔ گۆی لفظ نِ َ صرف گئےِ مۄنُل ہِش روزِنھ َ نرونزگ
گٔژھن ھورێی یگلگنس کُن َ مگر عگزم گوس وےرہ ھگرس منز ژگمُن
ہگورہ مھےر نێےِ گنھر وگمس نٔ نرۆن گگی نُلِنھ ھرگےِ یگلگنٔ کِنی سۄ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            2ُ40ٔ
نرگٔوِنھ ژھننِ َ ےِ گٔس عگزمٔنی ےِ نۃشگٔےش نٔمِس وگمس نُنھِس لگےِنی
ےژھگن َ مگر یگلگنس نگم وگننِ نروننھی گئےِ گٔمِس کۆنھی روزنھ نٔ
وسمُک گنگ گنگ گوس منِ منِ َ ےِ نےنھ مھنر نٔ نُکِ نُکِ لٔو وَھنِ َ
گٔمی کےگہ کۆر ےِ َ گٔمی کنھِ مگٔنھی ہےۆک ےِ کٔرنھ َ  ےِ روز ۓژ کگل
شرۆکگن نٔ سونۄگن ط سونۄگن نٔ شرۆکگنَ </p>

<p>	شگمس ژےری ےێلِ سگٔری لوکھ شۆنگی ےِ گٔس یگلگنس مینھ مۄغل
سرس وۄُھگن َ سرس منز گٔس نگرکن ہنز مھُلے مھۆومٔژ َ ونلِ نِ گنِ منز
گوس ےِ منھ ونُک گکھ ۃےگلی مرسنگن ہےو ھریننھی ےوگن َ نِنھے کنِ عوےن
ۃگموش نِ مر گسرگر نظگرن ھےن گۄینۄِ لنِ ہگورس روہس
زول َ سینَگہ سرۆن نگم گکٔرنس ملن َ ےِ لمو سونۄنِ َ  نٔ نے کُنی
گیسہگ ی ےِ مگرکہ ہے ےِژھ ہرکن َ مرہ ژھێنس ۄھُ ےی گژھگن َ کُن گو
ژرۆنگ َ ےِ زن گیسہے نٔ 0َ نےگکھ کگنہ گیسۂے گٔنزرہ وگےَِ ژور ی نلگےِ 
نمےگٔری ی مون نَ نَ َ ےِ کنیر ۄھُنِ کےنہ نِ َ کےنْہی نٔ َ نٔ ۄھس نٔلی 
روش مٔژ َ ۃنر کنھ َ ظگٔہر لگٔنس َ لون منونٔ مێِ َ نٔ ۄھس نٔلی کھوژگن 
ۃنر کنھ َ ظگٔہر لسنس نسنس َ مگر لسن نسن کٔمی نرۆو َ نمێِ مزہ نی کرن
ےِ سگٔری ۄھِ کرنَ ےِ سگٔری گیےِ کرنَ نٔ کگٔژگہ وگٔنسی ۄھس نےژ َ رگنٔۄ
کور َ نںێ ۄھُ وُنِ وگرےگہ کےنہ وُۄھن َ مێ ۄھُ کےگہ ونِ وُۄھمُن 0َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            3ُ41ٔ
شہر نِ نٔ َ گَمگ شہر ۄھُ کےُنھ گیسگن ێ ےِم شہر کی ۄھِ نھلی گےِ کنھٔ کرگن َ 
مێ نگِ نگ ےہنھی مگٔنھی کنھ کرنِ ێ مگر کےگزہ َ نٔ کےگزہ نرگؤہ منٔنی گگمِ
کنھ َ نۆی نٔیےم وننم ژٔہ ۄھک گگمٔۄ َ ؤنی نن َ مێ کےگہ ۄھۄنِ نمِ
سٔنی َ ےگ گو ۄھس نٔ َ ےِ کۄسٔ مگمی ۄھ َ گنھ کُس عگٔنی ۄھُ  </p>

<p>	صنہس کۆی گمِ ہۄِ صنھقٔ منزہ کھگنھرک شوۃ مھیرنِ ووڑہ نی
ژھنُن نگٔلی َ گٔۄھن لوگُن سۄرمِ نٔ عگزمنس ےِنس روز نِنھ کنِ مرگرگن
زِہ مرینھ کھرشس گٔس وون نٔ وون ونگن َ مگر ھۄہ لوسنھ نِ ےێلِ
نٔ سُ نۆن ھرگو ی گٔمس لگی وگےگہ ۃطگن ھۄنھنِ َ ٔ سُ مگگو مےگنِ
رگنۄِ کنھِ مینھ نگرگض ط نٔ نِ کژھ ۄھسَ مێ مزہ ہے نِ نس ونُن ژہ
کُس ۄھُک مگر سُ گوس کُس َ مێ گٔسٔ وۄنی ۃنر نس ۄھُ مےون ےون
گۆمُن َ مگ گژھ ہیس کےگزِہ نٔ َ سُ نِ مےگٔنی مگٔنھی مرہ ژھےُن َ 
نس گژھ ہے نٔ گَھہ کس گژھ ہے َ ۃنر وۄنی ےےگ سُ ےوڑ َ نٔمی ہے
ھۆم نٔ ےمٔ نٔ ھُنگرہ ےوڑ کےنہ نِ َ ےِم شہری نِ کگٔنےگسنگ ھِل ۄھِ
گیسن  گنسگن کےگہ نٔ ۄھُ وہلس منز ونُن َ گھہ ۄھگنی ےگھ نھگون َ 
نٔنھی نھف کرن َ </p>

<p>	ہگورس گئےِ مورٔہ رگے زِہ عگزم ےےِ نِ وۄنی کےنہ نِ َ ےِ گٔس</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            4ُ42ٔ
گمِ وِزہ لیگلگنس مینھ نہنھ نٔمی سٔنزہ ونِ وُۄھگن َ نٔ ےِنھُے گمِ وۄنھُن
ہیژگو ی گرٔہ وُۄھن عگزم ےوگن َ ےِ گئےِ نێےِ گٔنی نی منھر نہنھ َ گٔمِس
نےۆنن وگٔنوِ عوےن ھُن ھُن گژھن َ ےِ گٔس وۄنی عگزمس کُن
گٔۄھی نلنٔ منھ ۄھگن نِ گنھن نِ وسمس گٔسس نہِ لۄمنکھ وۄنھگن َ </p>

<p>	عگزم کھۆن نِ ہےۆر کےنہ سُ  روھ یگلگنِ سےۆھ نۄنِ کنِ گسنگھہ
ہگورن وُۄھ سُ غگےن نِ نُنھ وۆنھمن َ نسٔنھی ٔھێکی گوےزگن گگٔمٔنی
نٔ مگن یێلےومُن َ سُ لۆگ ہگورس کُن گٔۄھی نلنٔ ورگٔےی وَننِ َ 
مێِ ہو ھِز ہ رگنکس معگفی ط مێ مزہ ہے نٔ نِ کرُ َ مێ گوس
نٔ نمےُک کگنہ نِ ہق وگنگن َ 
نمےُک کےگہ ۄھُ َ ہگورن کٔیی لٔمی لعمی ےِم کےنہ لفظ زیورہ َ 
ۄھےی َ نٔ کنےُک نگم ط ژێِ سٔنی نِ زگن نٔ نِ مہۄگن َ نٔ کُس
گوسس ژێِ سٔنی سُ سلوک کرن وول َ نِ ۄھُس نۃھگ سینھگہ 
شرمنھہ َ</p>

<p>ےوڑ کھسکھ نگہےۆر َ  ہگورن وۆنس وُنھ گمٔ نگٔوِنھ َ گمر عگزمن
وُۄھ نٔ ےِ کےنہ نِ َ
فرصن نگو ۄھم ط نگٔےن صگٔن گیسیم ہُمگٔری ژھگرگن َ  مێِ ھۆم
مگگہ صنہے ۄھُم وگمس شہر گژھن َ ژێِ ےِمے گۄیٔہ معگفی مٔنگنھ َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                              5ُ43ٔ
شہر کےگہ کرنِ ۄھُے گژھن  ێ ہگروہ ہێژٔنی مرےشگن ہِش گژٔھنی َ 
ننھےلی ہو سمزٔم ط ےُس مےگنِ وگےِ سوزُکھ نس ۄھُم کگلے ۄگرو
ھےُن َ مێ گٔس نِ مژھ ےون ولھ کےگہ کرنم ننھےلی ط مگر ۃھگےس کُن شکرٔی
زےگھہ کگل مےوم نِ مرگرُن َ 
 </p>

<p>ژٔہ نےرکھ صُنہے شہر ێ ہگورس ھِل نہنھ ہےو َ 
گہگنو گَھہ کےگہ کرٔہ َ نَن گیسیم کوو مرےشگن َ مێِ نِ ۄھُنِ ےنِ
ھِل لگگن َ صرف ۄھَم نسی کُن فکر َ گۄھگ ی نہےو ۃھگےس ہوگلِ َ معگفی
ھِزہ َ  ےِ ؤنِنھ ھرگو عگزم کلِ نۄن کُن نرگٔوی نھٔی ریسن ہگوسس کُن
وگمس َ </p>

<p>	ہگورس گئےِ زیو زن نینگلِنھ َ صرف روز نس مھعےِ وُۄھگن ی ےۆن
نگم سُ وےرہ وگرس منز نظرو نشِ یۆلُس َط گٔمس گیےِ گٔۄھن گنھر ھُنہۓۄ
وُھ گٔسی ی غم نِ نگومےھی ژسنھ َ نرۆنزگگوس شہِ ننھ نٔ نؤہ مَنِ 
مھۆنُس گۆش َ ےِ روز ژےر نگم سرس نِ گسمگنس وُۄھگن ےۆن نگم
ژھینٔ گومُن گٔۃری کونر نِ وُمھگن وُمھگن ھور شگمۄِ ونلِ گنھر
ۃنر کنھ شگےِ مننِس رون گٔلِس کُن روگنِ سمھ نٔ گٔۃری گگشِ زٔ ژہ
ژھینٔ گژھن لۆگ ہنِ ےَنِ نگر کگ گیسمگنس مھننِ نٔ نۆن نےرنِ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            6ُ45ٔ
ْ0ْ3                           نۆو نگون</p>

<p>ےِنھُے ۄوکیھرن مھنک کھول ی نلٔ سڑک لٔو رنگ نرنگی ملون
ہنزہ ژھگےِ سٔنی ژھنٔ مگرنٔ َ گنھ سڑکِ ۄھُ ھۄہس منز ھۄےِ لنِ
نو نےھگر گژھگن طَ صنہس ھہِ نوِ ی ےێلِ کگلو کھُلگن ۄھُ نِ ھگرس
ژورہ نوِ ےێلِ ےِ نھ ۄھُ سمھگن ط ول گو ہرگگہ گمِ ھُہکی مگٔنھُ ننِ وگر
گیسِ ی نێلِ ۄھُ زٔہ یگے گھننِ سُلی مہن مھگنُک کھُلگن َ ےۆہے یۄڑ
نوے ہےو َ </p>

<p>	کگلوِ منزہ گیسٔ کورہ نوننُک نِ کنگنِ نێی ہێی نےگن َ ےِہنھہ گَسنٔ
ۄرگشِ نِ کنھٔ نگنھ سٔنی گوس فضہس منز ننِ ول نرنگ وزگن 0َ 
ھمہر یلنھ نِ گوس گمِ وِزہ سہرک ہےو سرور نِ سۄکھ نگسگن َ زنےھہ
نِ شےلِ نِ گیسِ گمی گنمگنِ گرٔہ کُن گژھگن َ نمِ گیسِ ھۄنوے گٔکی سی
ومگٔژ منز مرگنَ ےِہنھہ ہم فھ نِ ہس سےنِ گینِ کِنی گوس گمگنِ گژھگن 
زِہ ےمٔ مگ گیسن گٔکی سٔی مگوِ ھُکرہ زگمٔژہ  َ ےِہنھس نگٔنِس گوس</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            7ُ46ٔ
کمی کگل گومُن نِ گمےُک ھسلگنِ نِ گوس شےلنِ طرفَے سمھ مُن َ </p>

<p>	زنےھس ہیکِ ہے گکوے نگو گٔسنھ َ گۄھِ ھگٔر َ سُ نِ نٔ وننِ کِنی
نلکِ مز مگٔنھی گٔس سۄ نژھی َ ہرگگہ سۄ مسلمگن کور گینِ کِنی عرنی نرقٔ
گیسہے نِ ھوگن ی ۃۄھگےس مولُم کگٔنےگہ نلنل گیہسن مژر وننس مینھ
وگٔنی مٔنی َ ےنھ مگٔنَی شےلِ نیو مےگٔلی گٔۄھَو سگٔری سٔ نگزرس رون ننھٔر
گٔس مہنھ نےمٔژ َ </p>

<p>	گرہ کُن مکگن مکگن ھگژہ ےمٔ سےنمگ نگکی  نسِ گمِ ھۄہِ گٔس گنِ
گیوگرہ فلم لمو مٔژ َ ےمےُک مننی شو نےگر گوس لگنس َ فلمِ ہنھ مرومگنڑگ
گوس ھگٔری سٔ شہرس منز نمِ زورہ شورہ سگن کرنِ گیمنُ زِہ مرینھ
گرس گنھر گٔس گمۄی ذکرگ فکر لٔو مٔژ َ نگکی نرۄنہ کنِ گوس سُ ژیلِ
ژیل ی زننِ نے کگرن کگرہ نگرٔۄ نرگٔژ گیسِ نگٔگرنِ ےوگن َ </p>

<p>	ہےے مھکھ گٔسی نِ گژو ط شےلن ہےۆن زنےھس گٔسس گین
گنُن َ ھمگن ہے ےژھ فلمی ۄھُنِ ونےُک نگم نے مٔژ </p>

<p>کےہے ۄھک ونگن وُۄھ  زنےھن ونس نرقِ نلی ووگن َ سۄ
کمگٔری گَنھک نکن َ وُۄھگن ۄھک نگکےنھ رس ۄھُ َ </p>

<p>ژێِ مگوۆنُے نِ ۄُکگوُن َ گٔسی گَژو نکنِ ورگٔےی َ  شےلن وۆنُس
وُنھ گُمِ نگٔوِنھ َ  روز ژٔہ ۓنی نس ی مێگنِ مِ گو گننظگم کرن َ</p>

<p>گہگنی نِ کنھِ کنِ ێ  زنےھن ےۆژھ کنھ وگنُن َ ٔکنِ گٔشنگو
وُوشنگو ۄھُے گنِ کگنہ ێ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                             8ُ47ٔ
گٔشنگو نَنِ گَھہ ونےِ ےِنھَے َ ژٔہ روز ۓنی نس نرونھ َ نٔ ےمے نرنزس
مز وگمس َ  شےلِ ھرگےِ ےِ ؤننھ نےز نےز نگکی کُن نِ زنےھہ لٔو سونۄنِ
زِہ گَنھہ سَے کےنْہ گۄنگہ نِ کےگہ گو َ گز ۄھِ قۄھرنی ننِ ھگر َ ہگف یے
فلم وُۄھنس نِ ۄھُ وگر نٔ سلِ گرہ وگنو گرہ نِ وگمس َ زنھےھہ گٔس
وُنِ ےی سونۄگن زِہ شےلِ وگٔژس نێےِ نرۄنہ کُن َ گمِ گٔسی زٔہ فری
مگس وصول کٔری مٔنی نِ ھۄنوے ژگےِ ۃۄس ۃۄش فلم وُۄھنِ َ </p>

<p>	ژورہ نوِ ھرگےِ ےِ شۄمۄکلنھ سےنمگہگلِ نینر َ ےِہنھس ھمگغس منز
گٔسی نگقی لوکُن ہنھی ٔمگٔنھی فلمِ ہنھی مٔھٔری نغمِ رۄنِ ہری وگےگن َ گٔۄھن
گنھر گٔسٔکھ رگو کمورٔنی نێ منگہ گےکننگ ژھگےِ گنی کرگن َ ےِمٔ گیسٔ
وۄشوے وۄشلے مژہ َ شےلِ نٔنی مگٔنھی نِ زنےھہ عرنی نرقس نل َ 
ھۆممے ہے ونی کےگہ کرو گرٔہ گٔژنھ  شےلِ وژھ مشورہ مگٔنھی
زنےھس کُن  مکھ نہرو مگرکِ نگم ےِمو ۄکر ھِنھ َ 
ہےے نگے زنےھہ گگنےےِ  ژہ ہِ ننی صھک گیزگھ َ مێی مگرن
گرہ َ نِمن کےگہ ونِ کنِ گٔسٔس َ </p>

<p>گو ی نیہ مگرنے َ شےلن کۆرُس ۃنھہ َ  نِم ۄھی نگژێِ سٔنی سٔنی
رگٔۄھ َ 
گہگنی نِم وننم نگنۄہے ننِ وگرہ ھۄہِ سُلی ۄھُنی ۄھوہ گژَگن ونےُک
نگم کنِ گٔسٔکھ ھرنھر مھےرگن َ 
ےِ یۄڑہ نوِ مینھ ژۄن نگم نگکی وُۄھنس ووگن ھےِ ہکھ َ نِ وَنِ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            9ُ48ٔ
ہکھ گنِ گور نِ  شےلن ھنس سونۄنس کےُنھ نۄکنِ َ  گسِ کونگہ کگلی
لگِ َ نۆی نیےم گھننِ  </p>

<p>	زنےھس نِ گسو ننِ فلمِ گرہ گژنُک موی نھوومُن َ گمِ کِنی گٔسی نٔ
نس مگنس نِ گرہ کُن کۆنھی نےرگن َ گلننِ ےِ ہن گٔس مزر زِہ نس گوس
نٔ شیلٔنی مگٔنھی سُلِ ژےر گرہ گژنُک کھلِ گذٔن َ شےلِ گٔس ننِ کور َ 
ننِ کورہ ۄھ گمِ رنگِ سمگٔوی طور مسلمگنن سینھگہ نرۄنہ َ گٔمِس نگم
وگننس گٔسی وُنِ زنےےھس وگرےگہ مٔنزل طے کرٔنی َ گمِ کنھِ ہنز گو گٔہی
گوس گٔہنھہ نُنھےُک عرنی نُقِ ھوگن َ ےُس گٔمِس نمِ وِزِہ ژٔننھ
ھَرٔہ گٔسی لگگنَ منِ گٔس ووگن نِ مرینھ ووگنِ سٔنھی مگٔنھی گوس
گٔمِس نِ مننِ وووھکِ گظہگرُک ہگوس گژھگن َ نرقِ ۄھُ گنھ گظہگرس
نھۆر َ نےُنھ نھۆر زِہ گٔکس زگٔنس نے منٔنی زنگنِ نرقِ ھِنھ روننھی
کِنی نےرہ ی سُ ہیکِ نِ نس مرز نگٔوِنھ َ</p>

<p>	نگکی نرۄنہ کنِ گٔسی نگنگِ مےۆنھُس مینھ کھٔنی مٔنی َ کےنہ گٔسی سوگرہ
نرگن نِ نےرگن َ کےنہ گٔسی سورگہ گنگن نٔ نھہرگنَ شےلن ہوو گٔکِس
نگنگس گنھٔ سٔنی گشگرٔہ َ ےُس گۆک مگسے نھہرنھ زننِ ےِمٔ نی مرگرگن
گوس ط نگنگِ گوس زہرِ زمروو نٔ گر قزگک نےر ہےو َ ہرگگہ گمس گرس
ۄھگننِ ہگونَے ےون ےےِ  ہے گَھہ ۄھگ موگل سمھہے قونو َ </p>

<p>	نہرو مگرک ۄھ یل ۄِ مینھ مۄغل نگغن منِ سگٔلٔ منین ہنھہ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                             10ُ49ٔ
کھگٔنرہ گکھ نووگے ننے مٔژ َ ےِ ۄھِ مگنژہ نوِ مینھ رگٔژ ہنزن ھہن
کہن نگم لگگن َ مگر گمِ وِزہ گوس وُنِ مگنژن نگم گکھ گھننِ نگقی َ 
گمِ کِنی گوس گنِ کگنہ کگنہ گنسگنگہ نظرہ گژھگن َ شےلِ نِ زنےھہ
گیسٔ نگنگس مینھ مزس گنھر فلمِ مُنلِق منٔنی منٔنی رگے ظگہر کرگن َ ےِمِ گیسٔ
ھۄنوے گکگٔے کنھ وَنگ مگر وننُک گنھگز گوس ھۄنؤنی ہنھ گلگ
ےِمِ کِنی نگسگن گوس زِہ وگرےگہن ۄےزن مینھ ۄھ ےمِ مگنٔ وگٔنی ےۃنلگف
کرگن َ </p>

<p>	نہرو مگرک گٔس وُنِ ورےنِ ورگرہ ھور َ یل ۄِ ہوگرنگِ گیسٔ وگو
کٔری کٔری ھِلس شہلنھ مگوگن َ گر گوس منن مزس منز مکگن نٔ نلِ
سڑکِ مینھ گوس گٔہھین مڑرن ہنزہ نھسرگےِ سٔنی سۄنطور ہےو
وزگن َ گنھی گنھر ھِینگنگِ وگٔلی ہگِ نِ منگِ گرس ۄھگننٔۄ زےر َ گری
کھےۆو ےکنگر نگو َ گٔمی ؤنی ھۄنوے کن نِ کھونکھن نینر کٔینھ گو
مگھر سہِ سٔنھی  مگٔنھی نےرنھ َ شےلن نِ کھےو نرس نِ زنےھنی گٔس
نِ کنھی َ نس گئےِ نرقِ گنھری عرقِ ژھن نےرنھ َ ےِمو کٔر گکِ گَنھٔ
نگنگس نٔ نێےِ گنھ مگنِ وگٔنی کۄم َ نگنگِ وول ےونگہ رسِ مگنس
کُن کھۄگن گوس ی نےونگہ گوس گر زےگھے نےزگن َ زنےھس ژوِ
نہرو مگرکِ سێوھ نێ وگےِ کرێکِ وورگہ نےرنھ َ مگر شےلن ھِنس سوگل
زِہ شونھن نِ ۄھُ مرنِ مرنے ی سٔنی ۄھگ وۄنیرسوگنِ گژھن َ نگنگِ
وول گوسُک گرس قونُو کرگن کرگن منٔنی کِنی ھِل نسلگ ھوگن زِہ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           11ُ50ٔ
نُہی مَ گگنرو ی ےِ ہمِ ونی مگنے َ ےِنھَے غلطی رژھگ گٔےِم ۄھگننٔ
ہوومس َ </p>

<p>	گونےرگے مےلس ہونل ی ےُس گنِ گیزگٔھی ےعنف گزنرۄنہ ھہ
ؤری ےنِ کِس رگوِ سُنھ شگٔہی مہل گوس نٔ ےنھ منز نوزنٔ کِنی سُ ننگِ
نگۄُک لطف گوس نُلگن ی گوس ےُہے گز ھہِ مرہ ھور زِہ ۃھگےِ
ۃھگےِ کرگن رُکووو گُر َ ےِمو ژھنی ےِ ھمی زِہ نِ نگنگِ مینھ نۄن وۄنھ
نٔ یل ھٔہس مینھ نہنھ لوِ وسوگٔسی شیہلگونِ َ گر گوس کھمگن
نٔ نگنگِ وول گوسس گرھنِ منھ مھگرہ کٔرنھ ۄھگننٔ ہگونس مینھ
مگٔفی منگگن َ</p>

<p>	ھورہ گیےِ مرکِ ہنھہ طرفِ نےز رفنگٔری سگن گکھ مونر کگر نٔ
ےِمن نشِ وگٔنِنھ مگٔنھیکھڑک کرینھ نےرک زِہ گھنےرگے
مےلس ہونلس گنھر گیسٔہن مےگلن گنھر ۄمۄِ وزنِ لٔگی مٔنی َ مونرہ نزہ
ھرگو یرےور نِ منھ نرۄنہ وُۄھنِ رۆسُنے سۆگ نگنگِ وگںلِس لیکِ
ژگرنِ َ گٔمی سُنھ نُنھ گوس شرگرنِ سٔنی  وۄزلےِمُن نگسگن َ</p>

<p>گَہگنو ژێِ ےێلِ گری سٔنز ۃنر گٔسی ن ۄھگننِ کےگزِہ ہوونھس
ژێِ کرےگےنھ گنھگن گنھگن زٔہ ۃَون َ گصلی ہگ ۄھوہ نُنی نگنگُِ وگٔلی
سورہ سٔزہ گیوِ مینھ مگٔھٔہ گگٔمنی </p>

<p>گٔمی ہسِ ژھنےگےِ گٔسی صگف مگٔنھی مگٔرنھ َ شےلِ وژھ یرےورس
کُن َ نِمِ گوس وۄنی سورُے مھریک نروومُن َ مینھ گوس</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           12ُ51ٔ
ونگن نٔہی مَ گگنرو َ وُۄھنِ وۄنی کونگہ ھور وگنِ نگوین </p>

<p>مێِ کنِ نی لگِ ہے ۃنر َ  یرےور لۆگ شےلس نوزہ نگونِ َ 
کٔمی نگم ھِژ مگرکِ منزہ کریکھ زِہ ہے ہُنھ نگنگس گَو گُرٔ نےرنھ َ
کگنژھگ نۄگٔوی نون َ  یرےورن نھلوو لہوِ  ھٔلونی کھسو مونرس
نٔ نمو ؤہ مگرکِ نگم وگمس َ مگر ۓمِس ۃر ہُہرس ےنِ ینل مونسِ نِ ھےو </p>

<p>زنےھن کےےگو مِنرس کھسنس ہرگسٔ ی مگر شےلن نےِ ےِ ھٔنی زِہ
نِ زورٔہ نھف ژھننھ نٔ وۆننس َ گنھ منز کےہے گۄنگہ ۄھُ َ ےِ
نۄور نِ سگنی ہمھرھی مۄکھ ونگن َ</p>

<p>	یروےورن مژروو مٔنی مِ سےنک ھروگزہ نِ ےِمِ نےۄھ گنھٔر َ نگنگِ
وگٔلی کرنٔ کرگےِ مونس ہنز گٔی کنھ نِ َ ۄھرگ مۄیس گونژھ نٔلی گٔی
گٔننھگ کنن کُن مرگژیہ نٔ گمی ہسگنٔ ھرگس نمن نِ وگش َ مگر سٔنی
سمھُس نُنھ سنوےھےہ نٔ گٔۄھن گنھر گیس گۆش ہےو َ </p>

<p>	مونر سمھ سنگن نِ نہرو مگرکِ کن وگمس موڑ ژننی نھلِ گو
ژنوِ مےل رفنگرہ سگن نُنھ سێوےُے مۄغل نگغن کُن نےرنھ َ زنےھس
گو مٔنِم شہِ منھ نٔ نروننھِم نروننھ َ نِمِ ژٔھنی شےلِ نس گَنھس
نھف مگر ننھ گنھر نِ وُۄھِنی کگنہِ ۃوفٔۄ ہرکنھ نِ نِ کگنہ ہگٔرگٔنی
ہنھ نھہرگو َ نمِ نُل نُنھِ مینھ نروقِ نھۆھ نِ شےلس کُن نرگؤنی سۄ
نظر زننِ وۆننس َ  نھو ی ےِ کۆرنھٔ سورے ژێی َ  شےلس نمے
گٔۄھ نِ نُنھس گٔےس نٔمنی نگٔو َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           13ُ52ٔ
مونر ژگو گٔکِس کوۄِ گنھر نِ رُکےوو َ یرےورن مُژروو ھرگوگزہ
نِ وُنھ گُمِ نگٔوِنھ وۆنھُک َ نُہی مِ سَ نرو وفکر َ نِ وگنِ نگوو
مننن منز نێےِ گرہ وگمس َ </p>

<p>	گنسگن ےێلِ نێ نس ۄھُ سمھگن ی سُ ۄھُ گَھہ ھُشمنس نِشِ نِ گَنھٔ
رنےُک نوقع کرگن َ زنےھن نِ کٔر کِ نگم عگٔوزی نری نِ گنھگزہ شےلس
مھێکس نھف نِ لمگن گسگن ژگےِ کوۄھِ منز َ </p>

<p>	یرےورن نێِ نگوہ ےِمٔ نےنھکِ گنھر صوفن مینھ نِ مگنِ گو گٔنھرمِس
گٔکِس کمرس کُن ےُس نےنھکِ ہنھہ ھروگزہ مٔنزی صگف مگٔنھی نظرہ
گوس ےِوگن َ کوۄھ ہنھین کمرن ہنز ہگلن گٔس ونگن زِہ گنِ کگنہ نھسگن
کرگن ۄھنِ َ وں گو کٔمی نگم ۄھُ ونی وُنی گنِ قلُف مُژروومن َ</p>

<p>	زنےھن نل نُقِ نھۆھ نِ نفرٔژ نرژو ۄشمو گنین شےلس کُن مھے
گٔمِس ژٔو گٔشی ھھررےِ نےرنھ نِ وُنھن نےنھٔس کرہنی کگل ہِش
ہگم </p>

<p>	ےِ کہنھی کھگٔنرہ کۆرنھ َ کےنہ نِ َ مَنِ مہن زگٔنی مکھ َ گصلی
ۄھک نِ زنگنِ ذگن َ  زنےھس گوس مہرکِ ؤنھی منس نمےگرہ سٔنھی
مگٔنھی زیوہ لۄکھر گومُن نِ سریہ نگم گوسس ۃۄشک سمھمُن 0َ 
زنےھہ ی مێ ھِزہ معگٔفی َ نٔ سمرس ےِ کرنس مینھ سینھگہ مونور َ
مێ ۄھُک مگنس رینھ نرونہ ےِنھُے ہےَو گکھ ژھل کۆرمُن َ گکھ
رو ھُم سنرگٔژ ہنھ لۄکۄگرٔہ مگنٔ مینھ للٔ نوومُن ۃگن ی نێےِ روزٔم </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                              14ُ53ٔ
نێےِ کگنہ یگٔلی مےش کرٔنی نگقی َ سۄیگٔلی گٔنی مکھ ژٔہ َ مگنٔ ہگنے
شےلس گیو گۆش ھھرگےِ ؤسنھ نِ نۆن گۄنےوس نےون زِہ گنِ گور ہێۄس
نٔ کنھ نِ مھورنھ َ </p>

<p>	نێنری کِنی گو مکنُک نھس نِ ےِمو وۄنھروو ول وو گۆش َ گورٔہ ژگو
یرےور منھگےِ ملنےگ ہینھ نِ سُ نھووُن شےلس نروننھ کنِ َ کلِ سٔنی
ہوونس کےگہ نگم گشگرہ نِ ھرگو وگمس َ شےلن کۆر زنےھس کلِ سٔنی
گنھرِمس کمرس کُن گژھنُک گشگرہ َ سۄ لێھرێی نِ وۄھس ہےۆننس شیی
وگو گژھن َ شےلس کُن مٔنِم نفٔژ نرٔژ نظر نرگٔوِنھ ؤژھ ےِ نھۆھ نٔ
مھُنی منےو کۄنھیو گئےِ گنھ کمرس کُن َ </p>

<p>	گۆی گھننِ زےگھَے مہن وقن گٔژھن ژگو ہگٔکم رۄےِ نِ نوگن
ۃۄے گکھ نگێشگٔمی گنسگن نےنھکِ گنھر َ گمی نرگٔو ھروگزہ گژہ وُنُے
ےلس کُن گھک عےن نٔر نِ سٔنی ژۆلُس گلسن کھنگگلِ نےرنھ 0َ شےلِ
گئےِ نٔ نےون گسُنھ ےِ گنھگزہ وُۄھِن ہے ننگِ ےون زِ نےھُن گطمےنگنِ
نۆرن گنہگر یےشنھ سمزٔ ی ےۄسِ گمِ ھِزہ ھروگزس نێنرہ کنِ عٔرنی
نرقٔکی نِۄ ننن نھ گٔس کرگن نِ شےلس گٔس گرہ نےرنُک گِشگرہ
ہگوگن َ </p>

<p>	ےِمٔ کھڑہ نێےِ مونرس نِ ھررےِ گرہ وگمس َ ونِ کرنٔ ےِمو گکھ گٔکِس
سٔنی گی کنھ نِ َ ظگٔہر گوس نِ ھۄن منز گٔکِس نِ کنھ کرہ نُک نُنھ
سمگن َ مگر ےێلِ شہر وگٔننھ ےِمِ مونرہ  منزٔہ وژھ نِ منُن منُن گھرہ کُن</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                             15ُ54ٔ
لوِ نےرنِ ی شےلن کۆر کےگہ نگم وورنھی ہےُ نِ نھگمنِ سگن ؤژھ زنےھس
کُن َ  مێ ہے ھِزہ مگٔفی طَ ژێِ وۄھن وۄنی مێ کٔہنھہ کھگٔنرہ میو
ےِ کرُن َ نِ گٔسس گَنھ منز سینھگہ نێ نس نِ مونور َ </p>

<p>	ۄگٔنی مونوری ۄھِ نرہق َ  زنےھہ سمٔز سنوےھہ نِ وۆننس  ول
گو ژێِ نِ گٔمس کگنہ نو یگٔلی گُزگٔرنھ نِ َ نٔ ۄھس گٔمی مگرہ وگنن
ژێِ نرۄنہ زگلٔ لگٔومٔژ َ مێ گےگو مھین کُنِ نوِس نگونس مگلوس  </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           16ُ55ٔ</p>

<p>ْ0ْ3                         مٔےنی مرُن 
نھمگش ی نے ہےگ َ گرہ ہے نێنِ وورگ ۄھے نمِ نی کری زِہے نھنھِ 
رہن گئےِ ہگمژ ہش سُلِ گورنس نێۄوس گگگھِہ َ کنھ نگم وُلنِ وُرےےنٔ
نھنھس مینھ َ ےِمن نرۄنہ نرۄنہ ےِم زِہ ژور گےسی مکگرن گٔسی ی نِم
مھےری وگمس َ رہنِ کۆرُکھ منَ مھگرہ نِ سُلِ گورنس نێۄوس ژھنیکھ
نھۄکِ مونشِ  َ ۃنر ۄھگ گنٔسی گنٔسی مگٔزگرہ نِ مگوگلٔ ہنس ی ہرگگہ نِ نمن
ھےوگن صگٔنس گسنقنگل کرنٔۄ لگر گیسۂے َ</p>

<p>	رہنِ گوس کھگنھرہ منِ ےِ گۄینےُک نھنھ َ ےِ گٔس لۄکۄگرہ مینھ 
گمِ رنگِ گگٔمی گگمس منز نُنھی نکر گنزرگونِ ےوگن َ گٔمس نھنھِ کُن گےگو
نگرٔہ کگنگرہ گَنھ ژھنُن َ ےِ گٔس سینھگہ وگن ۄۄنٔر نِ ےُس گکھگہ گٔمِس
وُۄھگن گوس ی نس گٔس لگٔزِمن وگٔنو وۄنھ کیگن  َ مگر ےُسے کوشس
گوس کرگن سُے گوس مگٔزگرہ کھینھ نگکگم گژھگن َ مگٔزگرہ کھینِ وگٔلی
گٔسی نزگگر سمھگن نٔ گٔمِس گٔس گگمٔ زِنھین نٔ زۄھن گنھر قھر ہرگن َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           17ُ56ٔ
ھےوگن صگٔن گوس گمِ ھۄہِ گۄژنۄِ لنِ گنھ گگمس گنھر مننِس
مگٔلی مےرگںس نظر گزر ھِنِ گیمن َ ےِ گوس گٔکِس نرھھِس گُرس مینھ
سوگر ی ےس گرھنِ مینھٔ ھُمۄِ نگم زےنِ سگزس نل گکھ زری ژگور گٔس
نرگٔوِنھ َ گرےسی گٔسی گٔمِس سلگمِ کرگن َ رُمِ رێشُن گیے ونھگن نِ مزہ
ریزہ نُنھین مینھ ۃۄشی ہنھ رنگ گٔننٔۄ کوشس کرگن َ سُلِ گورےُن
نێۄُو گوس ِ نےون ھےوگن صگٔنس سنےومُن ےون نس رہن ہنز ےِ
نێ ےزنی گیمِ نےلٔکی مگٔنھی گٔس نےلگن َ سُ گوس رہنِ نٔلی نگرِہ ژر ژگن نِ
مگٔنی مگنس سٔنی سونۄگن زِہ گَھہ سَ وری ۄھُ نرێ ہنھ نِ شےنھ ھۄہ َ </p>

<p>	ھےوگن صگٔن گوس گۄنرٔہ گۄنرہ سگنی مرینھ کگشکگرس سلگمِ ووگن
ھِوگن َ ےِ گسو مرینھ مرھس کےہو زنگنِ مورہ مگٔنھی سگم ہیوگن َ کگشکگر
نِ گٔسی گٔمِس لِ مینھ نلس نرگم وگےزہ ہیوگن نِ گٔہنھہ ۃۄے ۃصلنک
گنھگزہ کرگن َ رہن نِ نسٔنز نُیہ موو نِ گیسٔ مننِ مێنوِ مرنِ ہنھ
گٔہنھس نُنھِس مینھ فگٔصلِ ژھگرگن َ نمِ گیسِ نرنزس منز ہنھ گز
کھسگن نِ ہنھ گز وسگن َ</p>

<p>	ھےوگن صگٔس گوس نِ گۆن نگم زگہہ نِ مننی ۄکن مھورمُن َ 
گمےُک ووِ گوس نِ ےِ زِہ ےِم گٔسی شہرس گنھر نسگن َ نلکِ ےِ کگٔم گوس
گہنھ موک کرگن ی ےس نۆی ھےوگن صگٔن گٔسی وَنگن َ ےِ گوس مگنِ لۄکُن
ھےوگن صگٔن نِ کنھ نگم کگلوس منز نگلےم مرگن َ وۄنی ےێلِ گہنھ مول
ہگلِ گنھگن گنھگن کنھِ نگم مگٔنھی زنگِ نشِ گو ط گٔمِس لۆگ نِ نگٔلےِم</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                             18ُ57ٔ
نرگٔونھ ی مننین ۄکن وگننس ۄگرہ َ </p>

<p>ْ0ْ3                                 ُ2ٔ
	رہنِ گوس مٔنِم ہرھکھلس کرنھ موک گُزرےومن َ مگنس زِےُنھ
نوے گوسس مگٔلس نروننھی منوگنِ ۄِ مێژہ نزی گۆمُن ی ےۆن سُ
نگقی گگرےسنین ہنھی مگٔنَیونھہ کین مگنژہ رینن مزوری مہنن کرنِ
گوس گژَگن َ رہن نِ گٔعہنز موو گٔس گمی ننگونن منھر مگٔومٔژ َ 
ےِمن نِ گوس منُن زمےن نِ نِ زرگعن َ ےِم نِ گٔسی نگقی گرےسنین ہنھی
مگٔنھی ھےوگن صگٔننی کگشکگر َ مینھ ہرگگہ نگقی کگشکگرن مگن ۄھمنِ
کھگٔنرہ مننِ مێنوِ مرنِ گیسٔ ی ےِمِ گیسٔ نمگٔری نِ وگنگوی َ</p>

<p>	رہنِ ہنھی مگٔلی ےِنھُے گٔۄھ وۄِ ی گٔہنزہ مگوِ لٔو مگہۄ فکر َ ےِمن
سےِ سرن ہنھہ گوذقٔۄ سنےل گٔس گکگٔے َ سۄ گئےِ ۄکھگر سُنھ زمےن
گَھہ ننھ ےِنُے نۄوگن گوس نٔ نِنُے َ وۄنی ےێلِ نِ قۄھرنن لگگنے کرہ
ؤنی نھگٔوِک ی ےِ زمےن کنھِ مگٔنَی ہیکِ ہن ےمِ مگوِ کورہ سگٔمِنھ َ ےمِ
زن ےژھن نِ ی ۄک ھگر مگہیکِ منُن ےِ زمےنِ نکرہ ہنگِ نِ منگِ نےونھ
نھگٔوِنھ َ مینھ ہرگگہ ۄک ھگرن نێےس کگٔنسِ کگشکگرس ےِہنھ ےِ
زمےن لگگُن ھےن ی ےِمن ۄھُ لگۆہگلِ مێنوِ مرنِ نشِ نِ گنھ ۄھلُن 
ۄک ھگر مگھےِ ےِمن مفنس منز لسٔنی نسٔنی کژھ وگےِ کھۄمر  َ رہنِ نٔ
نسٔنزہ مگوِ گیسٔ ےِمٔ سگرێی کنھ نروننھ کنِ نِ نمن گیسِ گٔکِ رنگِ نێگکھ 
رنگ کرگن َ ےنھ کنِ گوس نہنھ ےِ زمےن نێ نۆن مگر نِمن نشِ گوس</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                              19ُ58ٔ
ےِ سونِ کگنِ نِ نھۆھُے َ </p>

<p>	رہنِ ہنزہ مگوِ گیو ےِ زمےن نِ مێنی مرن نۄگونُک گکُے طرےقِ نوزنِ َ
سُ گو ےِ زِہ نس مزہ رہنِ گرہ مینھ گنُن َ گگر ۄِ ےِ کٔرنھ نِ گٔس منو
لگکن کنھ ۄکھگرس مێنھێ وگنگن َ نِ کےگزہ نٔمی گوس ےِ زمےن گٔہنھِس
ۃگونھس لگگُن ھےنمُن َ نس منِ گژھ وۄنی گٔہنھِس زگمنرس لگگنُک
گوگزن ھےُن َ رہنِ ہنز موو گٔس گنھ ےی سونۄگن زِہ گۄیہ گژھ
گرس گنھر لگگنے کرہ وُن گنسگن گیسن َ منِ گو گَھہ ۄک ھگرس موژ
کسگنِ نرگٔوِنھ گوگزن ہےۆن َ نمِ ھےن ھۄھن کھوُر سینھگہ وۆن
مگر قگھر ھولس ورگٔے گیس نِ نێےِ کگنہ نِ ھرێننھی َ قگھر ھولِ
گوس مننِس مگٔلس ژۄن نێۄوین منز کٔٔنسِ کنھ َ نس گٔس گۆن
گرہ زگمنُ ےنھ ۃھگے ےگٔری سمھگن َ گکھ گوسس زمےن لگگُن
نرگن ی نێےِ گٔسس رہنِ ہِش مس ملر زنگنِ ننگن 0َ </p>

<p>	رہنِ ےێلِ نوز زِہ نس ۄھُ قگھر ھوسل سٔنی نےنھٔر کرنی نس
گو وگٔنوِ ژس َ مگر وینرگونس گوسس نِ ۄگرہ َ نس نِ گوس مگنس
وۄنی ےُنُے ہسرن زِہ ۄک ھگر گۆژھس مگٔلی سُنھ ےِ زمےن ۃگونھس
لگگُن نھگوُن َ ننِ ۄھس زمےنس سٔنی منےی مرُن نِ نرگؤنی َ نۄ ۄھِ
مرن نِ رَوھٔہ گٔھرُن 0َ </p>

<p>	گگمس نھر ۓمی ےِ کنھ نوز زٔہ رہنِ سمھہ قگھر ھوسل سٔنی نےنھٔر
نٔمی ھِژ کنِ رِکھ زِہ گنھ کنھٔ گیسِ مگہی ژھین َ سۄکرےگ قگھر ھولس</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                             20ُ59ٔ
ہوس نے شورس نِ ہف ۄگفس سٔنی نسنی َ لوکھ گےگےِ گٔسی نھی ی گٔہنزہ
مگوِ نِ گٔس زگل زِہ ےِ رگننھ گژھ ھۄسِ کھسٔ نی َ مگر رہنِ ےێلِ
زنر َمگٔنھی ۃگونھس مگٔل نۆر سگٔری گئےِ ہگٔرگنِ َ رہنِ ہنزہ مگوِ مۆر
شکرگنِ زِہ کورہ نھگٔؤم لگو َ ننٔ گٔسٔم عمرہ ہنز ےِ مٔنےی مرن
نرگؤنی َ </p>

<p>ْ0ْ3                                 ُ3ٔ
گگمس گنھر وگننٔ منِ ھہِ نہِ ھۆہی ہےۆن ھےوگن صگٔنن
کگشنِ نھلی ہنھ نلگش نُلن َ ےِ زن ہرکگنہ ۄکھگر ؤہری ھۄےِ
ؤہری کرگن ۄھُ روزگن َ گمِ سٔنی ۄھُنِ کگشکگرس کُنِ زمےنِ نکرس
مسنقل کگشن گژَگن َ مسنقل کگشِ سٔنی ۄھُ کگشکگر زمےنُک
نصف مگٔلِ ننگن َ نێےِ ۄھُ کگشنِ نھلی سٔنی ۄکھگرس گٔکِس
زمےن نِنھ نێےِس ھِنس منز رُشون رننک نِ موقِ مرلگن َ ےێلِ ۄکھگر
سٔنھو معننرن گمِ کگشنِ نھلی ہنھ گطلگع گرےسنین ھےُن ی گگٔمی
گگمس سمٔز ھُہ ژھیوے َ سگٔری لُکھ ی زنگنِ کےہو مرھ ی گئےِ
معننر سنھِس مکگنس نروننھ کنِ وےرہ وگرس منز ومع َ مرینھ کگٔنسِ
ۂہنھِ نُنھِس گٔسی وُمےزٔکی نِ ۃوفٔکیوزنگن ےکوگ وۄنلنھ ژھگےِ
گِنی کرگن َ سُلِ گورےُن نێۄُو نگم گوس مگٔلِس سٔنی گٔکِس وےرہ نل
کۄکر مونس سمن مۄژےومُن َ ہگلگنکِ نس گٔسی نِ فلک نِ فکرہ
کھسگن َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                                21ُ60ٔ
ھےوگن صگٔن گسو معٔننر سٔنِھس مکگنس منز ھگرہ مینھ کسگم
سگن نہنھ َ کگغز ی قلم گوسس نرِننھ کنِ َ ےمِ سٔنی سُ ےِہنھس
نصنس گھلِ نھل گسو کرگن َ ےُنھِ سےۆھ لنِ مینھ گٔسس لکشمی
ھےوی  ہنز رنگ ھگر نصوےر وگھٔری مگلِ نرگٔوِنھ گَوےزگن َ ھگرہ
نۄنِ کنِ وےرہ وگرس منز گوس معننر ھےوگن صگٔننی رونھگر نٔ نرم
گیھگز گرےسنین نگم زورہ زورہ وگنِ نگوگن َ ےِ معننر گوس وگگےرک
فصل ی گَھہ سُ ےِ کےنژھگہ گیسِ ہے ی ۄکھگرس نگم وگنِ نگوگن َ </p>

<p>	گرےسنیو ہےۆن کگشنِ نھلی ہنھ فگٔصلِ نوزن َ گکھ وۄشلےوو
نِ نےگکھ زرھیو َ عمِ نےگرےُن نِ سُلِ گورےُن زمےن گوس سگٔری سٔی
گگمس منز سرمگننِ ےوگن َ سُ نۆر قگھر ھوس نِ مۄمِ میرس َ 
ےُہنھ ؤسی زمےن نۆر ہمن ھۄن لگگُن َ عمِ نےگٔرِس نِ سُلِ گورِس
مھےور ےِ نوزنھ نۆر ہمن ھۄن لگگُن َ عمِ نےگٔرس نِ سُلِ گورس
مھےور ےِ نوزنھ مونُن َ مگر زێوہ مینھ ہےۆکُکھ نِ گٔنِنھ َ سُلِ گورہ
نِس نێۄوِس وۄژھگےِ مینگٔ ی مگر مگٔلی ھنس نِ گٔس مُژرگونٔ َ 
نٔمی وۆنُس زِہ گہگنو زمےن ۄھسُ ۄکھگرہ سُنھ َ ےس ۃۄش گژھیس
نس ھےِ لگگُن َ گنھ منز کےگہ کرہ سون وہل َ وۄنی زن وَنہو کےنہ
سُ گو گمِ وسنھ زمےنٔ ِشِ نِ گنف ۄھلُن َ نلکِ مننِ مێنوِ مرنِ نِ نگر
ھےُن َ نِ کےگزِہ ھےوگن صگٔنس ۄھُ مہرگو صگٔنس نگم رسگٔے نِ رسوۃ
گٔسٔنزہ ژنوِ کُس ہێکِ وۄنلِنھ </p>

<p>	مرھن سٔنی سٔنی گیسِ زنگنِ نِ مگنِ وگٔنی سسرہ گسرہ کرگن َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                             22ُ61ٔ
ےِہنز ھور گٔس ھسگےرس گم ی ےس زن ےِمِ گنھ کگشنِ نھلی مینھ گٔنھری
منگٔ منگ گیسٔ کرگن ط عمِ نےگرِنی نِس نِ سلِ گورِنی زنگنِ گیسِ منُن
مگےِ ھگر زمےن گنھ منزہ نےرنس مینھ گنھ مورگن َ ےِمن گوس ھےوگن صگٔنُن
مول ےگھ مےومُن ی ےُس نہنزن نظرن منز گٔمِس مُقگنلِ گنسگن گوس َ 
ےِمِ گیسِ ھسنےرس ُرہ9 منگگن زِہ ےِ گۆژھ گَیہ ژۆن گژھن نِ گسنھ
گیے گۆژھ نێےِ گسٔنھِس مگٔلِس ہرن َ ےِمِ گیسِ رہنِ مۄمِ میرنِ
نێنِ ۃطوِ کُن نس لٔھی لھی وُۄھگن َ رہنِ ہنز موو گٔس نِ ۃھگےس
شکرگنس موشگن َ نس گٔس نِ مژھ ےوگن زِہ ھےوگن صگٔنس گیوگ
مٔزی مگٔنھی نسٔنھہ زگرہ مرُک ےون عگر زِہ نِ صرف نفھووُن نسٔنھِس
زگمنرِس زمےن لگگُن نلکِ ھےننسُ گگمک نہنرےن مگےِ ھگر زمےن لگگُن َ 
عمِ نےور نِ سُلِ گور گٔسی معننرس کُن گٔۄھو سٔنی سوگل ھوگن َ مگر سُ
گوسُکھ نورہ منٔنی لگۄگٔری ہنھی گشگرہ ہگوگن 0َ قگھر ھولِ نِ مۄمِ میر
گٔسی نِ کُِ رونگن َ نِم گٔسی مننِ مننِ شگیےِ سونۄگن زِہ عمِ نےگٔری نِ
سُلِ گوری گوس نۄسِ نِ زنگنِ ہنزہ مۄنِ مینھ مرگٔنس ھےوگن صگٔنس
نشِ ےِ گصل زمےن رۆنمن َ مگر گٔۃر ۄھُ ۃُھگے وُۄھگن َ سُ وہنمی 
گو زنگِ نشِ نِ ےِم وگٔنی نێےِ نێ نۆن زمےن لگگنس مینھ َ </p>

<p>	کگشنِ نھلی ہنھ فگٔصلِ مۄکلےوو َ سگٔری گرےسی ھگرےِ وےرہ
وگرٔہ منزہ گگم کُن َ ےِم گٔسی گنھ سگری سٔےی گھلگ نھلی مینھ ننصرہ کرگن
کےنہ گٔسی ھمگن زِہ عمِ نےور نِ سُلِ گور ۄھِ وفگکش َ گرن منز </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            23ُ62ٔ
ۄھِک ژور ژور زٔنی لگگنے کرہ ؤنی مووُوھ َ ےِ مھنٔ مھےۆر قگھر ھےلِ
ےگ مۄمِ میر کےگہ ہێکِ گنھ زمےنس وگٔنِنھ َ ےِ گوفصلٔ وول زمےن 
لگگئے ھگھہ ننگہ کرہ نگوُن َ نوہ منِ ۄھُنِ فکرہ نگن زِہ ےِ زمےن کنھ
کنِ نۆر ےِمن َ ھمہو ۄکھگرس مگ گیسیکھ کےنہ ملِ نوومُن ی نِ ۄھُک نِ
شن ھرشگینھ نِ کُنِ َ سُلِ گورےُن نێۄُو گوس گنھ کنھِ مینھ گٔکی سٔی
گٔکی سی وَنگن زِہ ہےَو گمےُک ووِ کےگہ نگ ۄھؤہ رہن نِ ۃطو َ مگر کگنہ
گکھگہ گوسس نِ مژھ کرگن َ نِم گٔسس نورہ ونگن زِہ مۄمِ میرنِ
نێنِ ۃطوِ ہنھ ونہو زِہ کنھ مگ گیسِ ی مگر رہنِ ہنھ ۄھُنِ سوگلی مگٔھہ
سمٔھگن َ ےگ گو گَسِ ۄھِنٔ لۄکۄگرہ مینھ گزنگم گٔہنز ۃنر </p>

<p>ْ0ْ3                               ُ4ٔ
ھےوگن صگٔن گوس مگٔلی سٔنھی مگٔنھی رێنی مۄھی گور ےوگن نِ کےنژن
ھۄہن گنِ روزنھ نێےِ وگمس شہر گژھگن َ وقن گو گُزرگن َ ہرھٔکی
ھۄہ وگٔنی َ نِم نِ مۄکلێی َ ونھہ ژگو نٔ گنھی سٔنی گیو کںےرہ مینھ
قنگٔلی ۃشگرٔہ نےنُک سورُے نظگم نھلےووَ گنسگن نھلێی َ گنسگنن ۂنھی 
ذہن نھلێی َ نھلی وَوش نِ نھلٔ نظر ہێژٔن مگٔھہ سمھٔنی َ </p>

<p>	ھےوگن صگٔن ہےۆک نِ ھۄن ھری ےن گور کےنہ نِ ےنھ َ نِ کےگزہ
نہنھ گُف گوس زِہ ےێلِ گنسگنو ژۄمگٔری مٔنی گین گیسِ ۄےومُن ی نٔی
ھنگٔےی ۄھ نرہ نینر نِ قھم کیُن َ ھۄن ؤری ےن ہنھِس گنھ ھورگنس
گنھر گیو ۄکھگرن ہنھ زمےن کگشکگرن گنھر نقسےم کرنِ َ گگ ۄِ نِمن </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            24ُ63ٔ
نِ گیو کم قلےل زمےن گُزگرہ کھگٔنرہ نھگونِ ی ےُس نِمو مننِ مرضی مووون
ہر کُنِ وگےِ مگنے رۆن َ ھےوگن صگٔنس گوس نگقی ۄکھگرن ۂنھی
مگٔنھی گصل نِ مگےِ ھگر زمےن رٔنِنھ مننِ گُزگرُک ہصٔ ورہ کۆرمُن َ گَوہ
کِنی گوس قگےر ھولِ نِ مۄمِ میر وُن نِ گٔہنھی کگشکگر روزگن َ گگرۄِ
وۄنی گوس نِمن صرف ژورےُم ہصِ فصل گٔمِس کُن گھگ کرُن َ نێےِ
گوسُک نِ قونُنِ مووون ےِ مھین رووھمُن زِہ ھےوگن صگٔن کےگہ
ہێکِ مرگٔنی مگٔنَی کگشنِ نھلی کٔرنھ ی نُہنھ زمےن نێےِ کگٔنسِ لگگُن
ھِنھ َ </p>

<p>	ہرھٔکی ھۄہ ےِنھُے وگٔنی ی ھےوگن صگٔن میو ےِمن ھۄن گرن نشِ
فصلُک منُن ہصِ وصول کرنِ ۃگٔطرہ گگمس گنھر وگٔنِنھ َ گمِس نِ
گوس وۄنی کگنہ سلگمٔ کرگن نِ نِ گوسس رُمِ رێشن گیےی ونھگن 0َ 
ےِ گوس ۃوی رھ ہےو ٔگنی مگنس سٔنی منھٔ ۄھِ منھٔ ۄھ فھھم نُلگن َ رگنھ
نگم ےُس زمےن گٔہنھین سنن مےرین ہنھ گوس ی ننھ کُن گوس نِ گٔمِس
وۄنی وُۄھنُک نِ ےۃنےگر روھمُن َ گٔمِس گٔسی وگنوُ سلگۃ گژھگن 
نِ وگرس کنگنٔ سمھگن َ </p>

<p>	رہن گٔس ۃگونھس کےنھ ننِ گننِ گرہ کُن گژَگن زِہ نس گو
ھےوگن صگٔن نظرہ َ ےُس مۄمِ میرنس کھلس کُن گوس مکگن َ ھےوگن
صگٔنس نِ مێےِ گٔمِس کُن نظر َ رہنِ گوس نروننھمِ کھۄنِ نِ زےرھَے
شگنٔ مَنِ کۆیمُن َ نمِ گنیرژھ گٔکس گٔمِس کُن ھوری مھے 0َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            25ُ64ٔ
نوہ منِ ژٔکنے ےس نمِ نِ کنی ھورننھ ژٔو گرہ کُن ۃگونھس کےُنھ ننِ گَننِ 0َ </p>

<p>	رہنِ گوس صنہِ مینھے ھگھہ سٔنی کگلِ مھنگن َ مگر وۄنی زن نےوُکھ
ےِ نس فےش ھِنھ ط نمِ ھنی نگلٔکی مل نٔرن ملو ونوِ کن ھگٔرنھ نِ مھُنوِ
گکِ منزہ کیٔنی مہرنِ مگنٔکی نوی ملوَ ےِم ژھنِنی وۄسِلی ھۄشلی نگٔلی َ مِس
نھووُن ےگ ننرہ سگنی شےرنھ نِ ژلِ لگرہ ھرگےِ ۃگونھس کےُنھ ننِ ہینھ
کھلس کُن َ ےِ گٔس نےز نےز مکگن َ گہے وۄشلگن نِ گہے لیھرگن َ گِٔس
گٔسی گکِ گکِ نِم ھۄہ گٔۄھن نل ےوگن ی ےِم گمِ منی مرن نۄگونِ کھگٔنرہ
ھےوگن صگٔنس سٔنی فنگ ٔسی کری مٔنی ٔ گٔمِس میو سُ وَکھ نِ ےگھ ےێلِ
ےِ گکِ ھۄہِ ھُمہرس نگٔگی ھےوگن صگٔنس نشِ ژگےِ نٔ ننِ وُۄھِن ۃٔو
مس شےرگن نِ کلِ ھٔو گنیگن َ گٔمس ےێلِ ۃٔوِ کن نِ نس گٔمس کُن 
نظر مێی ی ےمن گیےِ ھۄنؤنی رن زن منھنِ َ ھےوگن صگٔنس ژۆل ےِ
یےشنھ نھہ نھہِ کٔرنھ گسُن نےرنھ 0َ نٔمی کٔر گٔمِس نرہ نھف نِ وۆننس
نہی کےگزہ منھ ۄھێی وُہ گکھ گٔکِس وُۄھِنھ َ مێِ ننگےوہ نُہی مگنٔ
وگنی ویسٔ َ </p>

<p>	ےِمِ نی کنفن سنے مٔژ وگٔژ رہن کھلس منز َ مگر ھےوگن صگٔن گوس
نِ کُنِ نِ نظرہ َ گمِ کۆی یگکرہ منزہ ننِ نگنٔ نِ نھووُن قگھر ھولس
نروننھ کنِ طَ قگھر ھولِ گو ہگٔرگنِ زِہ گمِ کنھ مینھ ۄھُ گٔۄےُک نل
نۆرُن مھیرن کٔڑنھ مگس ےِ کھکھگسٔ کۆرمُن َ نٔمی کۆرُس نگسنِ مکریو
ھنھو گَسگن گشسگن نھنھٔ طَ </p>

<p>                      ========================
?EOF</p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>